<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Социология и аналитика данных</title>
    <description></description>
    <link>https://blog.agnesepoikane.com//</link>
    <atom:link href="https://blog.agnesepoikane.com//feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 25 Nov 2020 18:31:51 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Nov 2020 18:31:51 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.1.1</generator>

    
      <item>
        <title>Жизнь ДО и ПОСЛЕ Яндекс.Практикум</title>
        <description>&lt;p&gt;Продолжаю серию статей, в которых рассказываю про свой опыт обучения на программе &lt;a href=&quot;https://praktikum.yandex.ru/data-analyst&quot;&gt;«Аналитик данных»&lt;/a&gt; от Яндекс.Практикум (далее - Практикум).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сегодня расскажу, почему выбрала аналитику данных, чем занималась до Практикума и куда планирую развиваться в будущем.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;что-было-до-практикума&quot;&gt;Что было ДО Практикума&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Раньше я профессионально развивалась в сфере межкультурных отношений, работала в центрах национальных меньшинств и строила карьеру на государственной службе, за которую получала грамоты от Посла и Министра иностранных дел, а в свободное время занималась волонтерством (от социализации собак из приютов до проектов Европейской волонтерской службы).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А еще я хорошо училась, получала стипендию и, время от времени, могла себе позволить не работать, а заниматься исключительно учебой и волонтерской деятельностью.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/rakstam/DSC01735 - Copy.JPG&quot; alt=&quot;image-alumni&quot; /&gt;
Фото: из личного архива. Public Administration (2017, магистр), Intercultural Relations (2011, магистр) и Социология (2008, бакалавр)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следует признать, что, вопреки всем внешним атрибутам успеха, в то время я плохо понимала свои потребности и очень часто выбирала работу, которая не совсем соответствует моему характеру. Например, несмотря на интровертность, я часто соглашалась на должности, которые подразумевали активное взаимодействие с людьми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я выступала с презентациями, организовывала различные мероприятия, встречалась с клиентами и много, много общалась… И долгое время я даже не замечала, что после работы я часто была эмоционально опустошена, избегала разговоров с близкими и просто ждала, когда, наконец, услышу  т  и  ш  и  н  у.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote style=&quot;color:gray; font-size: 130%; text-align: left;&quot;&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;После работы я часто была эмоционально опустошена, избегала разговоров с близкими и просто ждала, когда, наконец, услышу тишину.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;В итоге, спустя несколько лет, я выгорела и взяла &lt;em&gt;gap year&lt;/em&gt; — год, свободный от работы и учебы. Цель была ясна: отдохнуть, оградить себя от чужих мнений и понять, кто я есть в профессиональном плане, если не &lt;em&gt;[event-office-client] менеджер&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тут мог бы быть текст о том, как за год я объездила полмира, но реальность была такова, что большую часть времени я провела в квартире в Минске, посещала массу мероприятий по личностному росту и бесконечно копалась в себе.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/rakstam/2018_eneagramma_VektorRosta.jpg&quot; alt=&quot;image-alumni&quot; /&gt;
Фото: Международный центр обучения и развития “Вектор Роста” . Практик эннеаграммы (2018) и бесконечные тренинги по личностному росту&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Была, конечно, и поездка на Бали, йога и смузи-вечеринки, но красоту инстаграмной жизни очень скоро сменила реальность и мрачные периоды самобичевания. Скажу одно: никто никогда на меня не выливал столько грязи, как я сама за эти дни, недели и месяцы.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote style=&quot;color:gray; font-size: 130%; text-align: left;&quot;&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Никто никогда на меня не выливал столько грязи, как я сама за эти дни, недели и месяцы.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Я миллион раз задавала себе вопрос: «Ага, что ты любишь делать больше всего?» и миллион раз на бумаге выписывала все те занятия, которые приносят мне радость. Помимо таких активностей как &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;читать книги&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;узнавать новое&lt;/code&gt;, &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;путешествовать&lt;/code&gt; и &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;принимать вызовы&lt;/code&gt;, там всегда были фразы &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;изучать поведение людей&lt;/code&gt; и &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;собирать и обрабатывать информацию&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Помню, как вскоре я начала озвучивать эти фразы мужу каждый раз, когда заходил разговор о будущем. Иногда это звучало как мантра или заклинание: «Я люблю изучать поведение людей. Я люблю собирать и обрабатывать информацию. Я люблю анализировать данные.» И так по несколько итераций каждый день.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сейчас я понимаю, что эти слова я говорила себе, а не мужу, и таким образом настраивалась на новую реальность, где я уже не менеджер, а начинающий профессионал по анализу данных.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/rakstam/DSC01797.JPG&quot; alt=&quot;image-alumni&quot; /&gt;
Фото: из личного архива. Латвия, 2018&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Правда, название профессии пришло позже, после того, как я обработала огромное количество информации и выписала все профессии, которые так или иначе были связаны с моими интересами. А дальше магия рекомендательных систем стала назойливо предлагать информацию о курсах по анализу данных и &lt;em&gt;Data Science&lt;/em&gt;. И я поддалась давлению!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выбор пал на курс от Практикума, так как я была уверена, что такая компания как Яндекс не станет рисковать именем бренда и не будет выпускать плохой продукт на рынок. С выбором курса я действительно не прогадала! Правда, не помню, почему выбрала курс на русском языке, но, видимо, сейчас это уже и не важно. :)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;тут-случился-практикум&quot;&gt;Тут случился Практикум&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;О плюсах и минусах программы, по моему скромному мнению, можно узнать &lt;a href=&quot;https://blog.agnesepoikane.com/2020/05/02/otziv-o-kurse-Analitik-dannih-ot-Yandex-Practicum/&quot;&gt;тут&lt;/a&gt;. А &lt;a href=&quot;https://blog.agnesepoikane.com/2020/07/17/samostoyatelnie-proekti-v-Yandex-Practicum/&quot;&gt;тут&lt;/a&gt; можно почитать о том, какие из самостоятельных проектов Практикума запомнились мне больше всего.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;жизнь-после-практикума&quot;&gt;Жизнь ПОСЛЕ Практикума&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;С момента выпускного прошло уже почти полгода, но серьезными поисками работы я все еще не занялась. А случилось это по двум причинам:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: первая: когда на протяжении нескольких месяцев ты в живую общаешься только с мужем, собакой и психотерапевтом, сложно заставить себя вновь окунуться в мир социальных контактов! :))&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тут, также, можно упомянуть синдром самозванца, синдром отличника и любой другой синдром, который говорит о неуверенности в себе, высоких ожиданиях к себе и о том, что тебе очень важен результат твоей работы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дома, работая над своими проектами, я могла часами биться над алгоритмической задачей, искать лучшую реализацию для своей идеи, а в бизнесе, ведь, все по-другому — там деньги, сроки и ответственность.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/rakstam/crop-woman-writing-in-notebook-at-home-4050300.jpg&quot; alt=&quot;image-alumni&quot; /&gt;
Фото: Vlada Karpovich from Pexels&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И пугает не сложность задач или ответственность перед бизнесом, а именно сроки, ведь мне для решения какой-либо задачи пока может потребоваться гораздо больше времени, чем опытным коллегам или даже другим джунам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: вторая: несмотря на то, что Практикум дал возможность попробовать себя в роли аналитика в разных областях, я долгое время так и не смогла понять, куда хочу двигаться дальше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Да, во время Практикума, я четко осознала, что мне безумно интересны проекты, связанные с анализом поведения пользователей в мобильных приложениях, и я даже прошла парочку собеседований в компаниях по разработке игр, так как считаю, что там одни из самых интересных данных.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote style=&quot;color:gray; font-size: 130%; text-align: left;&quot;&gt;
  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Я уверена, что без интереса к продукту у меня попросту не будет мотивации расти самой и искать точки роста для бизнеса.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Но проблема в том, что сама индустрия игр, если это не развивающие и обучающие игры, мне не интересна. Я уверена, что без интереса к продукту у меня попросту не будет мотивации расти самой и искать точки роста для бизнеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И только тогда, когда я перестала уговаривать себя откликаться на каждую более менее интересную вакансию, ко мне пришло понимание, что мне по-настоящему интересны проекты, которые:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: связаны с анализом поведения пользователей в образовательных и обучающих приложениях&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: связаны с анализом данных для социальных предприятий, этичных брендов и предприятий с высокой корпоративной социальной ответственностью&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: направлены на решение социальных проблем&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/rakstam/LSUA_Forums_20190524_032.jpg&quot; alt=&quot;image-alumni&quot; /&gt;
Фото: Ассоциация социального предпринимательства. Форум социального предпринимательства в Латвии (2019). В начале 2020 года я вступила в Ассоциацию&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За время раздумий, я включилась в жизнь сообщества Практикума, поучаствовала в создании &lt;a href=&quot;https://www.analysts-library.ru/&quot;&gt;Библиотеки аналитика&lt;/a&gt;, попробовала себя в роли бета-тестера обновленных курсов Практикума, а также погрузилась в свои проекты:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: анализ и визуализация расходов нашей семьи&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: парсинг постов с моего &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Wordpress&lt;/code&gt; блога для загрузки в мой профиль на &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Goodreads&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: работа с &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;NoSQL&lt;/code&gt; и анализ объявлений о продаже б/у автомобилей&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: и еще множество начатых, но пока не завершенных проектов, связанных с анализом данных о серийных убийцах и преступлениях&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Смотрю на перечисленные проекты и понимаю, что Практикум дал мне не только хорошую базу знаний, но и научил меня думать шире и не бояться хотя бы попробовать решить задачи, которые изначально могут казаться неподъемными.&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/rakstam/DSC04360.JPG&quot; alt=&quot;image-alumni&quot; /&gt;
Фото: из личного архива. Великобритания, 2018&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так, например, я сейчас развиваю идею написать удобный сервис для обмена сообщениями о пропавших, найденных или брошенных собак, чтобы потеряшки быстрее вернулись домой, а брошенные собаки — приобрели новый дом.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;итог&quot;&gt;Итог&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;В итоге могу сказать, что, несмотря на все свои страхи и стресс перед каждым собеседованием, я буду искать работу, связанную с анализом данных. Только мне уже не так важно, как будет называться моя новая должность — аналитик данных, социолог, исследователь или консультант. Для меня важно только то, что я хочу:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: изучать поведение людей&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: собирать и обрабатывать информацию&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: анализировать данные&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: приносить социальную пользу&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;И я верю, что впереди меня ждет очень много данных (&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Big Data&lt;/code&gt;, я до тебя еще доберусь!) и много интересных инсайтов, а черная полоса, о которой я сегодня рассказала, окажется взлетной… :yellow_heart:&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: left;&quot;&gt;Автор первой фотографии: Vlada Karpovich from Pexels&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 24 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.agnesepoikane.com//2020/07/24/zhiznj-do-i-posle-Yandex-Practicum/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.agnesepoikane.com//2020/07/24/zhiznj-do-i-posle-Yandex-Practicum/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Самостоятельные проекты в Яндекс.Практикуме</title>
        <description>&lt;p&gt;Ранее я уже писала о плюсах и минусах программы “Профессия аналитик данных” от &lt;a href=&quot;https://praktikum.yandex.ru/&quot;&gt;Яндекс.Практикум&lt;/a&gt; (далее - Практикум). Статью можно прочитать &lt;a href=&quot;http://blog.agnesepoikane.com/2020/05/02/otziv-o-kurse-Analitik-dannih-ot-Yandex-Practicum/&quot;&gt;тут&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сегодня хочу затронуть тему самостоятельных проектов и рассказать, какие из проектов запомнились мне больше всего (по разным причинам).&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/9.jpg&quot; alt=&quot;image-Yandex-Practicum&quot; /&gt;
Источник: Яндекс.Практикум&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стоит отметить, что за 6 месяцев обучения я сделала 15+ проектов из разных сфер: e-commerce, аналитика мобильных приложений, банки, телеком, геймдев, недвижимость и др.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;самые-любимые-проекты&quot;&gt;Самые любимые проекты&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Учитывая мой интерес к таким сферам как социология и социальная психология, самыми интересными для меня оказались проекты, связанные с сегментацией пользователей, а также с изучением и анализом поведения пользователей в мобильных приложениях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так совпало, что таких проектов было больше всего. Вот их описание (со странички &lt;a href=&quot;https://praktikum.yandex.ru/data-analyst&quot;&gt;Практикума&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: Необходимо сравнить, что и в каком режиме слушают жители Москвы и Петербурга, опираясь на данные Яндекс.Музыки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: У вас в распоряжении — лог с данными о посещениях сайта Яндекс.Афиши, выгрузка всех заказов, а еще статистика рекламных расходов. Вы изучите, как люди пользуются продуктом, когда они начинают покупать, сколько денег приносит каждый клиент, когда он окупается.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: Вы работаете в стартапе, который продает продукты питания. Нужно разобраться, как ведут себя пользователи вашего мобильного приложения. Изучите воронку продаж и исследуйте результаты А/Б теста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: Вы работаете аналитиком в Яндекс.Дзене. Почти всё ваше время занимает анализ пользовательского взаимодействия с карточками статей. Подготовьте техническое задание и дашборд по нему вместе с менеджерами продукта.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выпускной проект, который попался мне, также, был связан с сегментацией и анализом поведения пользователей, чему я была безумно рада! :)&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/urok_6_1561562094.jpg&quot; alt=&quot;alumni-Yandex-Practicum&quot; /&gt;
Источник: Яндекс.Практикум&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В каждом из проектов было интересно не только понять, &lt;em&gt;как&lt;/em&gt; пользователи мобильного приложения перемещаются внутри приложении, но и попытаться понять, &lt;em&gt;почему&lt;/em&gt; они это делают именно так. Ведь, для бизнеса важно понять, почему пользователи не доходят до оплаты сервиса, не переходят на следующий уровень игры (правда, этот пример из тестового, а не из проектов Практикума) или не возвращается в приложении в течение длительного срока.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кстати, именно во время этих проектов я поистине оценила удобство интерактивных графиков. Несколько ярких примеров:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/newplot (1).png&quot; alt=&quot;data-viz-pie-chart&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/newplot.png&quot; alt=&quot;data-viz-funnel&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/newplot (2).png&quot; alt=&quot;data-viz-sankey-diagram&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пора разбавить ванильное настроение и перейти к проекту, который мне давался тяжелее всего.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;проект-который-почти-довел-меня-до-слез&quot;&gt;Проект, который (почти) довел меня до слез&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Привет, проект по статистическому анализу данных!&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/Frame_4.4_1559918961.jpg&quot; alt=&quot;cookies-Yandex-Practicum&quot; /&gt;
Источник: Яндекс.Практикум&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Описание проекта (со странички Практикума):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Вы аналитик компании «Мегалайн» — федерального оператора сотовой связи. Клиентам предлагают два тарифных плана: «Смарт» и «Ультра». Коммерческий департамент хочет понять, какой тариф приносит больше денег и скорректировать рекламный бюджет. Вам предстоит сделать предварительный анализ тарифов на небольшой выборке клиентов.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если большинство из моих проектов наставники принимали с первого раза, то этот проект я переделывала 4 (!) раза.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Самое смешное, что со статистикой я дружила уже давно и по этой части вопросов не было. А вот выбор метрик и все эти &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;merge&lt;/code&gt; и &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pivot tables&lt;/code&gt;… Комментарий от наставника:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/komentars.png&quot; alt=&quot;feedback&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Но я очень благодарна, что наставник очень терпеливо снова и снова возвращала проект на доработки, отвечала на мои вопросы в &lt;em&gt;Slack&lt;/em&gt;, давала адекватную обратную связь и в общем делала все, чтобы помочь мне разобраться в теме. И когда я, наконец, раскусила логику объединения таблиц, было сложно понять, что, собственно, можно было там не понимать! :))&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее расскажу о проекте, который сильно отличался от “классических” проектов Практикума.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;проект-от-партнеров-практикума&quot;&gt;Проект от партнеров Практикума&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;У студентов моей когорты была возможность поучаствовать в дополнительном проекте от партнера Практикума, и я с огромным интересом воспользовалась этой возможностью.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Данные и техническое задание предоставила дизайн-студия. Наша задача была провести анализ данных и подготовить тренд-репорт о том, что сейчас в тренде, и что будет в тренде в следующем сезоне, опираясь на данные уже проведенного опроса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Вот тут то я и оторвалась по полной, ведь была возможность посмотреть на данные не только в разрезе групп (в проекте все респонденты были разделены на 2 группы - “мамы” и “женщины”), но и в зависимости от таких социально-демографических параметров как город, возраст, уровень дохода, тип занятости, семейное положение и тд.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/trend2.png&quot; alt=&quot;trend-report-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/trend1.png&quot; alt=&quot;trend-report-1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Главное вовремя себя остановить, иначе, велика вероятность потерять фокус, сделать огромное исследование, но так и не ответить на вопрос бизнеса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кстати, данные нам предоставили в виде &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.sav&lt;/code&gt; файла. В Практикуме мы в основном работали с &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.csv&lt;/code&gt; файлами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У меня есть опыт работы с &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.sav&lt;/code&gt; файлами в программе &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;SPSS&lt;/code&gt; (привет, социологическое прошлое!), но в &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Python&lt;/code&gt; я с данным форматом файла работала впервые. Было интересно гуглить, читать форумы и документации, чтобы найти оптимальное решение для работы с таблицей, которая содержит больше чем 3000 столбцов. Ценный опыт!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/df.png&quot; alt=&quot;pandas-dataframe-info&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Еще на протяжении всего проекта у нас была возможность задавать вопросы заказчику, уточнить детали проекта, учиться адекватно реагировать на дополнительные требования заказчика и получить опыт работы в команде. А приятным бонусом в итоге проекта стала онлайн встреча с заказчиками, которые презентовали результат исследования.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В проектах Практикума, несмотря на то, что они максимально приближены к реальной жизни, такого живого общение не было.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Далее немного расскажу о том, как проходит проверка проектов.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;проверка-проектов&quot;&gt;Проверка проектов&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Каждый проект проходит проверку у наставника, т.е., опытного аналитика. Сейчас эту функцию выполняют project-ревьюеры, но суть та же.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все довольно просто: выполняешь и отправляешь проект на проверку (все это происходит внутри системы Практикума), и ждешь обратную связь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/system.png&quot; alt=&quot;pandas-dataframe-info&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обычно проверка проекта занимает 24 часа, но, как вы можете догадаться, бывали и необычные ситуации. Тогда ответ можно было ждать по несколько дней (я уже говорила, что один из моих проектов проверяли 9 дней), но это скорее исключение из правил, нежели стандартная ситуация.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По каждому проекту мы получали индивидуальную обратную связь в виде комментариев к проекту.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Комментарии бывали разные:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: длинные&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/long.png&quot; alt=&quot;feedback-2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: короткие&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/short2.png&quot; alt=&quot;feedback-3&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/short.png&quot; alt=&quot;feedback-4&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: приятные&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/good2.png&quot; alt=&quot;feedback-5&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/good.png&quot; alt=&quot;feedback-6&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: ну оооочень приятные&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/meta good.png&quot; alt=&quot;feedback-7&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/final.png&quot; alt=&quot;feedback-8&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: такие, где все шло хорошо, НО…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/but.png&quot; alt=&quot;feedback-9&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: с рекомендациями&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/advice2.png&quot; alt=&quot;feedback-10&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: с подсказками&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/podskazka.png&quot; alt=&quot;feedback-11&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Очень понравился такой индивидуальный подход. К тому же, большим плюсом считаю возможность поработать с разными наставниками, так как у каждого из них свой подход к оценке проекта. Кто-то “топил” за качественную визуализацию, кто-то за подробные выводы, а еще кто-то за оптимизацию кода. Это очень помогает выводить проекты на новый уровень!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На этом сегодня все - кто прочитал до конца, тот молодец и может забрать бонус! :)&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;бонус&quot;&gt;Бонус&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Если тоже хочешь пройти какой-нибудь из курсов Практикума, напиши мне - я знаю кодовое слово, которое дает 7% скидку при полной оплате курса (суммируется со скидкой Яндекс.Плюс, которая дает 5% скидку).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: left;&quot;&gt;Автор первой фотографии: &lt;a href=&quot;https://www.pexels.com/@cottonbro&quot;&gt;cottonbro from Pexels&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 17 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.agnesepoikane.com//2020/07/17/samostoyatelnie-proekti-v-Yandex-Practicum/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.agnesepoikane.com//2020/07/17/samostoyatelnie-proekti-v-Yandex-Practicum/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Отзыв о курсе “Аналитик данных” от Яндекс.Практикум</title>
        <description>&lt;p&gt;В марте 2020 года завершилась моя учёба на курсе &lt;a href=&quot;https://praktikum.yandex.ru/&quot;&gt;“Аналитик данных” от Яндекс.Практикум&lt;/a&gt; (далее - Практикум). В этой статье расскажу, что мне понравилось, а что, по моему скромному мнению, можно улучшить.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я попала в третью когорту аналитиков. Обучение началось 22 августа 2019 года, а выпустились мы в начале марта 2020 года. Это важно отметить, так как продукт постоянно улучшается, а на май 2020 года выпустилась уже 5-я когорта аналитиков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/p1.png&quot; alt=&quot;сертификат&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/images/posts/p2.png&quot; alt=&quot;сертификат&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;что-хорошо-знать-до-начала-курса&quot;&gt;Что хорошо знать до начала курса?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: до начала платной части курса необходимо пройти бесплатную часть курса.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: обучение, особенно если вы новичок, может занять гораздо больше времени, чем указано в описание курса или спринтов. Я, конечно, не пример для подражание / сравнения, но вот вам мой личный кейс - бесплатная часть рассчитана на 20 часов, мне потребовалось 50+ часов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: c марта 2020 года появилась возможность помесячной оплаты (для аналитиков — 13 000 ₽ в месяц), но итоговая сумма [что логично] будет выше (для аналитиков — 78 000 ₽). Важно учесть факт, что оплата с вашей карточки будет списываться раз в месяц, а не за месяц обучения. Если будете брать академический отпуск, то будьте готовы оплатить и его.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:fire: Кстати, если вы готовы оплатить весь курс сразу и хотите &lt;strong&gt;получить маленький, но приятный бонус&lt;/strong&gt;, напишите мне в &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/in/agnese-poikane-pucoka/&quot;&gt;LinkedIn&lt;/a&gt; или в &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/agnese.poikane/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;, я знаю кодовое слово и нужных людей!&lt;/p&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/images/posts/9.jpg&quot; alt=&quot;image-Yandex-Practicum&quot; /&gt;
Источник: Яндекс.Практикум&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;что-мне-понравилось&quot;&gt;Что мне понравилось:&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: удобный формат обучение, нескучная теория, классные иллюстрации и большое количество практических задачек в онлайн тренажёре.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: как человек, который крайне плохо воспринимает информацию на слух, я особенно оценила, что теория подаётся в виде текста.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: самостоятельные проекты. Порадовало, что данные и задачи в самостоятельных проектах были представлены из разных областей — из геймдева, сферы недвижимости, финансов, общепита и других. Таким образом, те студенты, которые сомневались, в какой области они хотели бы работать в дальнейшем, могли хоть на чуточку лучше понять, как могут выглядеть типичные задачи в той или иной области.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: возможность из проектов Практикума оформить свой портфолио. Пригодится, если / когда будете искать работу на позицию аналитика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: регулярные встречи с наставниками в &lt;em&gt;Zoom&lt;/em&gt;, во время которых разбирали наши ошибки, смотрели лучшие решение проектов, беседовали с опытными аналитиками, смотрели &lt;em&gt;live-coding&lt;/em&gt; и делали многое, многое другое.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: программа трудоустройства от Практикума и возможность принять участие в проектах от партнёров Практикума. Это ещё один крутой способ, как получить дополнительный опыт и пополнить портфолио с проектами, которые достаточно сильно отличаются от «классических проектов» Практикума.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Так я получила опыт работы с &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;.sav&lt;/code&gt; файлом, который содержал 3138 столбцов, и пакетом &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pyreadstat&lt;/code&gt;. Не плохой опыт для джуна.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: финальный проект — неожиданный и бомбический формат, который позволил на время выпускного спринта почувствовать себя в роли настоящего, самостоятельного аналитика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: дополнительные материалы в &lt;em&gt;Slack&lt;/em&gt; (тут ими делились как наставники, так и сами студенты), рекомендации книг и большое количество ссылок в конце каждого спринта на другие ресурсы, которые могут пригодится для более глубокого понимания пройденного материала.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: возможность давать регулярную обратную связь о продукте, коммуникации с командой, своём эмоциональном состояние и т.д.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: люди Практикума (наставники, куратор, преподаватели, техническая поддержка и все-все-все, кто приложили руку к созданию данного проекта) — это какой-то космос! :green_heart:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ребята крайне трепетно относятся к продукту, который создают, и это подкупает. Да и вообще они все там какие-то невероятные, умные, дружелюбные, лёгкие в общении и просто классные. Люблю всем сердцем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:heavy_check_mark: студенты Практикума. Это не только все те классные ребята, с которыми вместе мы учились, но и ребята из предыдущих когорт и те, кто только думает поступать в Практикум и пишут личные сообщение с вопросами о жизни в Практикуме. Серьёзно, я ещё никогда за столь короткое время не знакомилась со столь большим количеством ребят из разных стран, с которыми у нас совпадают интересы. Это очень ценно.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;что-можно-было-бы-улучшить&quot;&gt;Что можно было бы улучшить:&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;:small_red_triangle: предложить теорию не только в текстовом формате, но и в аудио / видео формате для тех, кто лучше учится слушая.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_red_triangle: уменьшить нагрузку наставников [насколько я знаю, это уже делается и сейчас наставникам помогают код-ревьюеры], так как были ситуации, когда наставники просто не справлялись с проверкой проектов. Один из моих проектов проверяли 9 (!) дней. Но тут стоит отметить, что тот спринт — автоматизация — был сложен не только для большинства студентов, но и для наставников.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_red_triangle: в самостоятельных проектах давать студентам больше той самой самостоятельности. Были случаи, когда самостоятельный проект почти полностью дублирует код из тренажёра. Один только вопрос — зачем тогда вот это вот всё?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_red_triangle: улучшить / ужесточить часть курса по &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;SQL&lt;/code&gt;. Там всё хорошо, логично, понятно, но на выходе знаний и практического опыта маловато, а навык написания &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;SQL&lt;/code&gt; запросов - это один из ключевых навыков аналитика.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_red_triangle: иногда бесил тренажёр, который сделан так, что принимает только один идеальный, образцовый способ решения задачи. А есть ситуации, когда один и тот же ответ можно получить разными способами и ты не знаешь какой из всех этих способов правильным считает автор задачки. Остаётся только перебирать все варианты, пока не найдёшь тот самый!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Было сложно, мне понравилось. :green_heart:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ссылка на упомянутый курс &lt;a href=&quot;https://praktikum.yandex.ru/data-analyst&quot; title=&quot;яндекс-практикум-аналитик-данных&quot;&gt;тут&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p style=&quot;color:gray; font-size: 80%; text-align: left;&quot;&gt;Автор первой фотографии: &lt;a href=&quot;https://www.pexels.com/@cottonbro&quot;&gt;cottonbro from Pexels&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 02 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>https://blog.agnesepoikane.com//2020/05/02/otziv-o-kurse-Analitik-dannih-ot-Yandex-Practicum/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://blog.agnesepoikane.com//2020/05/02/otziv-o-kurse-Analitik-dannih-ot-Yandex-Practicum/</guid>
      </item>
    

    
      
        
      
    
      
        
          <item>
            <title>Обо мне</title>
            <description>&lt;p&gt;Привет!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Меня зовут Агнесе. Я социолог, аналитик данных, &lt;a href=&quot;https://www.unicef.by/en/&quot;&gt;волонтер UNICEF&lt;/a&gt; в Беларуси и член &lt;a href=&quot;https://sua.lv/en/lsua-eng/&quot;&gt;Ассоциации социального предпринимательства&lt;/a&gt; в Латвии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Раньше я профессионально развивалась в сфере межкультурных отношений, работала в центрах национальных меньшинств и на государственной службе, а в свободное время занималась волонтерством (от социализации собак из приютов до проектов Европейской волонтерской службы).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сейчас мои профессиональные интересы находятся на стыке аналитики данных, социологии, социальной психологии, социального предпринимательства и филантропии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как аналитик данных, отдаю предпочтение проектам, которые:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: связаны с анализом поведения пользователей в мобильных приложениях&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: связаны с анализом данных для социальных предприятий, этичных брендов и предприятий с высокой корпоративной социальной ответственностью&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:small_blue_diamond: направлены на решение социальных проблем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В свободное время, если не обрабатываю очередной датасет, пишу блог, учу арабский, читаю книги (предпочитаю true-crime, биографии и профессиональную литературу), смотрю кино СССР, разгадываю судоку, собираю пазлы, отправляюсь в походы, путешествую и &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/agnese_travels/&quot;&gt;фотографирую граффити&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я [почти всегда] открыта для новых, интересных и социально полезных проектов, поэтому, если у тебя есть идея и необходима помощь со сбором информации и анализом данных, напиши мне - обсудим детали!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;:round_pushpin: Рига, Латвия&lt;/p&gt;
</description>
            <link>https://blog.agnesepoikane.com//about.html</link>
          </item>
        
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    
      
    

  </channel>
</rss>